由韓文/日文漢字讀法中係咪可以大概估到以前中文字既讀法

其他中文方言應該都得，但又唔係好識
反而好好奇從韓文/日文既漢字讀法係唔係可以推測到古中文字既讀法?

例如好有趣既入聲字
法係韓文讀法係bop、係日文係hou
而廣東話讀法係faat

漢字既t入聲係韓文會變左做l (出發 > chul bal)
而係日文大部份情況下會變成tsu (結 > ketsu)

而漢字既p入聲係韓文會得以保留 (10 > sip)
日文就會除去

咁可唔可以因為「法」係韓文讀beop、係日文冇tsu音
而推測到法係古中文既入聲係p而唔係t?

又例如「暴」依個字
係韓文讀pok / po / bak (根據字意不同)
而日文係讀bou / baku (例如暴露係baku ro、暴力係bou ryoku)
廣東話則係bou / buk (睇返字典，暴露都係讀buk露)
即係韓文/日文/廣東話分別都保留左有入聲/無入聲既版本
其實都幾有趣

依d係普通話係完全唔會考究得到

普通話根本就係外來語
反而中土外圍先保留到古漢語
唔明點解啲人以為講普通話就係正宗，仲要迫人講

大陸佬都知唔係正宗
但佢地覺得用普通話係現實應用考慮黎

反而台灣人係依方面都係好白痴
有台語唔用用普通話仲要話香港人唔係用緊中文
唔知佢地點睇佢地最愛既日文同韓文既漢字發音同用法居然同廣東話仲似呢

恋(koi)

日文有音讀同訓讀兩種(韓文一樣)
音讀=根據漢字原來既讀音黎讀
訓讀=日本本身既發音

恋既訓讀係koi
但音讀係ren

台仔多87是常識吧
明明最正統的中文就喺香港 廣東話 正體字

所以日文係好麻煩
同一個字有唔同音讀/訓讀
而同一個字係唔同詞語都有唔同讀音

例如
恋愛係 ren ai
恋人係 koi bito

同一個詞可以前後唔同，例如：
湯桶(yutou)，前訓讀後音讀，呢種叫湯桶讀法。
重箱(jyubako)，前音讀後訓讀，呢種叫重箱讀法。

「法」古語嘅讀音係ほふ

晒鳩氣啦，大家真係有興趣，上網睇論文或者買本聲韻學好嗎？千奇唔好信呢到任何概念

可以係咩網check到?

um...咁你咁講，成個學術台唔洗出現
大學亦唔洗有tutorial、唔洗有小組討論
大家自己去睇論文就得

的確係有樓主所講嘅pattern喎

其實都研究左好多年

題外話，識廣東話學日文韓文記字係幾方便
因為同古音相通

呢樣嘢我都好好奇，喺我近排開個關於詩詞個POST都有提及過押韻、音律呢樣嘢

//一篇好嘅文章，除咗用詞、行文、修辭之外，音律亦係相當重要；讀起上嚟押韻、抑揚頓挫、鏗鏘有力嘅文章尤其動人，例如明太祖朱元璋嘅文章《大明皇陵碑》自述身世一段：
「既葬之後，家道惶惶。仲兄少弱，生計不張。
孟嫂攜幼，東歸故鄉。值天無雨，遺蝗騰翔。
里人缺食，草木為糧。予亦何有，心驚若狂。
乃與兄計，如何是常。兄雲去此，各度凶荒。
兄為我哭，我為兄傷。皇天白日，泣斷心腸。
兄弟異路，哀慟遙蒼。汪氏老母，為我籌量，
遣子相送，備醴馨香。空門禮佛，出入僧房。」

國語全押「ang」(ㄤ)音，而且全用四字詞，連綿緊密、真切動人 //

就上面例子而言，明朝時候講嘅中文發音應該近似今時今日嘅國語、普通話；睇返早期少少宋朝時候嘅詞，蘇軾有篇《江城子》國語又係全押「ang」(ㄤ)音，粵語唔能夠一韻到尾：

「十年生死兩茫茫，不思量，自難忘。
千里孤墳，無處話淒涼。
縱使相逢應不識，塵滿面，鬢如霜。

夜來幽夢忽還鄉。小軒窗，正梳妝。
相顧無言，惟有淚千行。
料得年年腸斷處，明月夜，短松岡。」

不過，辛棄疾嘅《南鄉子》反而係粵語-au音一韻到尾；國語整體嚟講都係押韻，但唔係一韻到尾：

「何處望神州？滿眼風光北固樓。
千古興亡多少事，悠悠，不盡長江滾滾流。

年少萬兜鍪，坐斷東南戰未休。
天下英雄誰敵手？曹劉。生子當如孫仲謀。」

學樓主話齋，現代國語／普通話係冇入聲，如果用國語讀柳永嘅《雨霖鈴》，基本上就唔押韻；但用粵語讀，韻腳全部-t入聲，唔少都係押-it韻，讀起上嚟順好多：

「寒蟬淒切。對長亭晚，驟雨初歇。
都門帳飲無緒，留戀處、蘭舟催發。
執手相看淚眼，竟無語凝噎。
念去去、千里煙波，暮靄沉沉楚天闊。

多情自古傷離別，更那堪、冷落清秋節。
今宵酒醒何處？楊柳岸、曉風殘月。
此去經年，應是良辰好景虛設。
便縱有、千種風情，更與何人說？」

講完宋朝，再推前少少去到五代十國果陣，南唐後主一首《虞美人》，粵語全押，國語「風」、「中」；「愁」、「流」唔押：

「春花秋月何時了，往事知多少？
小樓昨夜又東風，故國不堪回首月明中！
雕欄玉砌應猶在，只是朱顏改。
問君能有幾多愁？恰似一江春水向東流！」

再推前少少講唐朝，睇杜甫嘅《春望》，粵語全押-am韻（簪-aam韻），同一首詩國語有三個韻：「深」、「心」、「簪」，可以話完全唔押韻，原因係因為國語冇咗-m韻：

「國破山河在，城春草木深。
感時花濺淚，恨別鳥驚心。
烽火連三月，家書抵萬金。
白頭搔更短，渾欲不勝簪。」

此外，-n韻都係一樣，例如李白嘅《早發白帝城》：

「朝辭白帝彩雲間，
千里江陵一日還。
兩岸猿聲啼不住，
輕舟已過萬重山。」

最後，推到三國時期，曹操寫嘅《短歌行》，四句一解，一解一韻：
「對酒當歌，人生幾何？譬如朝露，去日苦多。
慨當以慷，憂思難忘。何以解憂？唯有杜康。
青青子衿，悠悠我心。但為君故，沉吟至今。
呦呦鹿鳴，食野之苹。我有嘉賓，鼓瑟吹笙。
明明如月，何時可輟？憂從中來，不可斷絕。
越陌度阡，枉用相存。契闊談讌，心念舊恩。
月明星稀，烏鵲南飛。繞樹三匝，何枝可依。
山不厭高，海不厭深。周公吐哺，天下歸心。」

粵語押嘅韻顯然比國語多，第一解、第五解尤其明顯

－－－－－－－－－－－－－－－－－

講返日文（韓文我完全唔識），其實日文音讀嘅字／詞有唔少都同粵語相似，但同一個字詞就同國語讀法大相逕庭，「世界」、「時間」、「經濟」，例子恆河沙數

既然你用大學同連登比⋯⋯
咁博士畢業係連登返工得啦

越南話嘅「法」都係p尾，Pháp。
都幾大機會係廣東話入聲變咗

諗過哩樣嘢，留名學嘢

閩南語 t音
韓文발 ㄹ通常由粵語t音轉
點睇

韓文「法」係법喎
「ㄹ通常由粵語t音轉」就啱嘅
發 발 pal ← faat4
室 실 sil ← sat1
一 일 il ← jat1
出 출 chul ← ceot1

好似客家同潮州嘅混合體